[純哲學討論] 何謂事實？Reality? Fact checked?

721晚元朗西鐵站，有白衣女子被襲擊倒地，由於女子屬中等身形，事後一度傳出女子為孕婦，亦曾有誤傳腹中胎兒不保。翌日 722 醫管局聲明指公立醫院急症室沒有在元朗衝突中接收任何孕婦或流產個案。至昨日 723 事主主動以短訊聯絡明報，謂其本人懷胎不足三個月，在元朗站現場至急症室接受治療時均未有向任何人透露其懷胎之事。

至此，我們可以說，（1）當初傳出倒地白衣女子為孕婦，雖屬事實，但其實並未獲得任何證據確認。
翌日，明報引用官方機構聲明，指白衣女子並非孕婦，報道亦提及當時女子自稱與「男朋友」失散，故（2）令人合理相信女子並非孕婦。
然後女子以事主本人身份證實懷胎之事，（3）看來「真相大白」？

公眾認知由（1）（2）（3）以正、反、正反覆改變。
但我們可否繼續問下去，（4）三個月來的產前檢查有否失誤，女子其實沒有身孕？正又變為反。

又假如，明天有醫生確認，先前的產前檢查為假，女子實非懷孕，但如果（5）六個月後胎兒爪爪墮地，則「證實」（4）為假，女子確係孕婦，反又變為正。

至此，我們要問，究竟何謂事實？我們要求多少證據，才足夠接受「證實」為真？

對自己個邊有利就係事實

Henry Frankfurt "On Truth" 唔使客氣。

冇咩咁奇怪

呢d只不過係邏輯學叫嘅 Defeasible Reasoning
即係 前提 A 可以支持結論 B
但加入其他新嘅前提，就B 就未必再被 A 同其他新嘅前提支持

今日有咁嘅證據，相信個女子係孕婦
聽日亦可以有新嘅證據去相信事情唔係咁
要做到理性，唔需要話「證實」到 d野 不可能推翻嘅地步
只有有足夠好嘅證據，就算有可能出錯，都係合符理性

係
statistics 講
With certain level of confidence, in terms of percentage
將支持嘅證據提高到一個可接受嘅合理範圍
誤差範圍控制到可接受水平
就相信某個假設為真

Harry Frankfurt
Thanks.

事實(fact)既定義應該係:
如實地描述事物
但大前提係描述件事既人無講大話

若果兩個人講同一件事(途人vs自稱孕婦女人)
但出現對立或者矛盾
即其中一個人講既有可能

1.不是事實(即說謊)
2.不是事實的全部
(隱瞞事實的全部)
3.或以為是事實
(眼見未為真，如下圖兩條橫線實際是一樣長的)

以上3項入面，
除左第1項，第2，3項其實都係事實
而第2項係更加係政府經常用既語言偽術 。
所獎我地要fact check去避免第2，第3項既事情出現。

若果有人講大話，又有咁多第2，3項既事實出現，就要不斷fact check
直至找出真相(truth)

而我地所知係有限
究竟fact check到幾多
質疑到幾深入
先算找出真相
就要睇個人既經驗同運氣了

對應返樓住嗰5句說話，
1，2同3係巳知
若果無人講大話
咁該女士就係大肚婆

4同5係質疑，係假設
不是事實(因沒有證據證實4同5的真假)
但係係合理既質疑
因根據醫院和男朋友的事件
顯示該女士有機會講大話
但我們不能因為4和5就斷言該女士不是大肚婆(因未經證實)

所以要解決呢個問題
係要證明該女士沒有說謊
其實只要她出示證明懷孕的證據就可以了
若沒有的話
只能相信她說的話是真的
因疑點利益歸於被告的原則

其實只要她出示證明懷孕的證據就可以了

我想討論嘅係呢度
（先假設女子和醫生皆是誠實可信的人）
但客觀科學醫學檢查都可以出錯
（正如醫管局係真誠相信元朗事件上沒有牽涉孕婦，因為該女子無說明，腦掃描的檢查程序亦無需要過問，嚴重來說應該是醫管局不知道元朗事件上有否牽涉孕婦，而不是沒有牽涉孕婦）
我假設三個月來的產前檢查均有出錯
（4）明天或下星期有（誠實的）醫生「證明」女子並非懷孕
就會導致全世界集體炒車炒車再炒車情況

再推一步
假如在（4）的前提（5）六個月後嬰孩爪爪墮地
則（4）又被確認為假

而我想講的結論
其實是沒有 100% 肯定真確的事實
只有「可接受誤差範圍內」可信任為真的事實

奧卡姆剃刀
最少假設既說法最接近事實

若果你假設女子講既係真話
即佢係孕婦
咁所有既質疑都巳經唔需要
第4同第5點都唔需要考慮

因為只要佢係孕婦
第四點就唔需要擔心
一定唔會發生

所以重點係

女子無講大話

若果真係要假設
若果我將你(4)個假設轉做
(6) 三個月來的產前檢查沒有失誤，女子有身孕

咁就唔會炒車

其實你既質疑係建基於唔信任女子
根據醫院同男朋友既說法
認為佢有機會講大話

但跟據你講法
"醫院只會做腦部掃描所以會唔知有孕婦”
係令到女子講真話既機率高左
而無結婚有bb係好普遍既事真係唔出奇
所以女子真係可能講緊真話

若果係咁
唔需要擔心(4)既出現
唔需要擔心炒車

就好似 南京屠殺
有哂博物館 都係有人會懷疑真假性

如果樣樣都真係要去到face check先叫真
好多野都「未必」係真

好多人認為既事實 係依照佢地對當時既時空背景作出判斷
就好似點解廢老廢中會覺得假新聞係真
我地見到得啖笑 然後同佢地理論時
佢一句問 你見到咩？

你會搬出新聞或者文章
佢一句外國勢力就可以反up

其實廢中廢老既判斷思想同我地一樣
只不過係邊一樣「可能性」大時 加上推理思考下
就會得出 警犬係好人 而示威者係暴徒

所以大家既思考方式係大同小異
Reality依個字既嚴謹度 只係反映返
你對依件事客觀印象同可能性既思考

所以對於他人無「真正既事實」

喺唔質疑女子誠信嘅前提下
佢可能有其他原因令佢暫時停經三四個月
配合之前驗孕出錯
產檢出錯
咁咪會可能造成（4）囉
之不過你可以話可能性好低好低
但唔可以話無

你提出咗個非常好嘅問題
信者恒信
不信者恒不信
就算擺喺眼前俾佢親眼見到摸到
都可以有其他令人意想不到嘅解法
反過嚟要另一方反駁一個完全無準備過亦無從反證嘅假設
基本上可以話推倒公理
我唔知點 solve 呢個情況

即係你覺得位女士

1.停經三個月
2.驗孕陽性
3.產險都話有懷孕

都有理由懷疑可能係無懷孕？

係。

咁我覺得要懷疑埋佢係咪女人

因為就算佢望落好似係女人
但都有可能其實係男人黎
所以佢其實有可能係無懷孕

好老實講 懷疑論去到極致時真係無乜價值
Hume就係一個好例子

當然我地從中都可以睇到唔同方面既思維方式

Hume 唔係懷疑論者
Hume 嘅著作入面，個d好似懷疑論嘅論述
只係想講 呢d ideas 唔係來自 sense experience
但呢一點唔係佢嘅哲學嘅終點
佢嘅哲學唔係只破不立
佢最終係想解答 既然經驗下解釋唔到一d人類重要嘅 ideas嘅來源
咁點解解釋我地會有呢 d ideas